\chapter{\label{c_probas}
Probas}

Neste capítulo precisaranse as distintas probas que se realizaron durante o desenvolvemento do proxecto.


\section{Probas xerais de verificación}

A realización de probas xerais de verificación foise executando a medida que se desenvolveu este proxecto, polo que se realizaron diversas comprobacións durante todas as fases nas que foi necesario.

Durante a integración do hardware foron precisas diversas probas dos distintos compoñentes a ensamblar e integrar.
Na fase de desenvolvemento do software embebido, tamén se foron executando varias probas mediante as que se puido ir verificando que os distintos compoñentes se comportaban como rexía o deseño.
Por último, durante o desenvolvemento do software do subsitema de xestión, foron precisas probas de verificación.
Non obstante, estas probas foron menores e inherentes ao proceso de deseño e implementación.

\section{Probas do conxunto do sistema}

As probas finais do proxecto foron as que verificaron o correcto funcionamento de todo o sistema.
Por un lado ensamblouse un prototipo da estación de sensores, tal como se pode ver na figura \ref{fig:ensamblaxePrototipo}, onde se poden apreciar os dous sensores e o ESP32 dentro da carcasa.

\begin{figure}[!hbt]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth,keepaspectratio=true]{Imaxes/ensamblaxePrototipo.jpeg}
    \caption{Imaxe da ensamblaxe do prototipo.}
    \label{fig:ensamblaxePrototipo}
\end{figure}

Na imaxe da figura \ref{fig:ensamblaxePrototipoPechado} pode apreciarse o prototipo da estación coa carcasa pechada.

\begin{figure}[!hbt]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth,keepaspectratio=true]{Imaxes/prototipoPechado.jpg}
    \caption{Imaxe do prototipo pechado.}
    \label{fig:ensamblaxePrototipoPechado}
\end{figure}


A alimentación da estación de sensores realízase mediante un cable USB, que pode estar conectado a un adaptador de corrente ou mediante unha batería USB, como se mostra na figura \ref{fig:ensamblaxePrototipoBateria}.


\begin{figure}[!hbt]
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth,keepaspectratio=true]{Imaxes/prototipoBateria.jpg}
    \caption{Imaxe da ensamblaxe dun prototipo con batería USB.}
    \label{fig:ensamblaxePrototipoBateria}
\end{figure}

De cara á realización das probas en entornos reais, deseñáronse dous experimentos distintos para contemplar dúas posibeis situacións.
Unha nun entorno rural, no concello de Guitiriz e outra nun entorno urbano, na cidade da Coruña.

\subsection{Experimento no entorno rural}

Para a elaboración do experimento no entorno rural contouse cunha rede WiFi á que podían conectarse, tanto a computadora de desenvolvemento do alumno, como a estación de sensores.

No referente ao emprazamento, como pode verse na figura \ref{fig:escenarioGuitiriz}, a estación ubicouse nun espazo semiaberto, tapado por un cobertizo por arriba e por un lateral, pero con suficiente espazo como para que o aire circulase arredor da estación.

A duración total do experimento foi de 24 horas seguidas tomando medidas, cunha frecuencia de aproximadamente 5 minutos.
Durante todo o tempo que durou o experimento, tanto a estación de sensores coma o servidor de xestión tiveron un funcionamento correcto e non sufriron ningunha incidencia.

No entorno rural os datos acadados tomaron o valor 0 en todas as medidas recadadas, en ambos contaminantes analizados, poden verse os resultados de forma máis clara no gráfico da imaxe \ref{fig:grafica_rural}, onde se representan os valores obtidos tanto para o composto PM\sub{10} como para o PM\sub{2,5}.

\begin{figure}[!hbt]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth,keepaspectratio=true]{Imaxes/prototipo_ubicacion_rural.jpeg}
    \includegraphics[width=0.5\textwidth,keepaspectratio=true]{Imaxes/prototipo_ubicacion_rural_detalle.jpeg}
    \caption{Imaxe do escenario rural.}
    \label{fig:escenarioGuitiriz}
\end{figure}


\begin{figure}[!hbt]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth,keepaspectratio=true]{Imaxes/grafica_rural.png}
    \caption{Gráfica dos resultados acadados nun entorno rural.}
    \label{fig:grafica_rural}
\end{figure}


\subsection{Entorno urbano}

Para a elaboración do experimento no entorno urbano non se contaba cunha WiFi á que poder conectarse.
Polo tanto, despregouse unha rede WiFi dende a computadora de desenvolvemento do alumno á que a estación de sensores se puido conectar directamente.
Neste experimento tampouco existía ningunha toma de corrente, polo que se tivo que realizar empregando unha batería, como no exemplo que se ve na imaxe da figura \ref{fig:ensamblaxePrototipoBateria}.

A ubicación, como pode verse na figura \ref{fig:escenarioUrban}, variou durante o experimento entre dúas localizacións distintas, pero ambas foron na mesma terraza, emprazasa nun primeiro andar nunha rúa da Coruña.

A duración total do experimento foi de 8 horas seguidas, tomando medidas cunha frecuencia de recollida de 5 minutos. Durante todo este tempo, tanto a estación de sensores coma o servidor de xestión tiveron un funcionamento correcto e non experimentaron ningunha incidencia.

No entorno urbano detectátonse varios picos no composto PM\sub{2,5}, mentres que o PM 10 obtivo 0 en todas as medidas recadadas. Poden observarse os resultados acadados no gráfico da imaxe \ref{fig:grafica_rural}, onde se representan os valores obtidos tanto para o composto PM\sub{10} como para o PM\sub{2,5}.

\begin{figure}[!hbt]
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth,keepaspectratio=true]{Imaxes/prototipo_ubicacion_urbana1.jpeg}
    \includegraphics[width=0.6\textwidth,keepaspectratio=true]{Imaxes/prototipo_ubicacion_urbana2.jpeg}
    \caption{Imaxe do escenario urbano.}
    \label{fig:escenarioUrban}
\end{figure}

\begin{figure}[!hbt]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth,keepaspectratio=true]{Imaxes/grafica_urbano.png}
    \caption{Gráfica dos resultados acadados nun entorno urbano.}
    \label{fig:grafica_urbano}
\end{figure}

\subsection{Conclusión das probas}

Despois de analizar os resultados das probas realizadas pódese concluir o seguinte:
\begin{itemize}
    \item O consumo de enerxía eléctrico instantáneo da estación de sensores obtido cun enchufe medidor é bastante baixo, entre 1 e 3\,Wattios.

    \item O funcionamento xeral do sistema é correcto e queda demostrado experimentalmente.

    \item As medicións da calidade do aire obtidas nos experimentos aparentemente son moi boas, sendo dunha concentración de 0\,$\mu g/m3$ na totalidade de mostras tomadas no entorno rural e no 99\% das medidas tomadas no entorno urbano.
\end{itemize}

\newpage
Debido á obtención duns resultados da calidade do aire tan bos poden presentarse as seguinte hipóteses:
\begin{itemize}
    \item Pode ser que a estación de sensores non estivera a medir correctamente a concentración de partículas en suspensión. Isto podería deberse a:
    \begin{itemize}
        \item Presenza dalgún erro, tanto no código como no hardware.
        \item Fallo de deseño da carcasa da estación de sensores grazas a cal non estaría circulando ben o aire.
    \end{itemize}
    \item A calidade do aire nas ubicacións onde se realizaron as medicións é excelente.
\end{itemize}


